\documentclass{aportaciones}
\usepackage[utopia,sfscaled]{mathdesign}
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage{amsthm,amsmath}
\makeatother

\usepackage{microtype}
\usepackage[spanish,mexico,es-noindentfirst]{babel}
\aporta
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\fancyheadoffset[LE,RO]{12mm}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter.\hspace*{1mm} #1}{#1}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection.\hspace*{1mm} #1}}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\small\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{\small\itshape\rightmark}
\fancyhead[RE]{\small\itshape\leftmark}
\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhead{} % get rid of headers
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
}

%\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}


\usepackage{makeidx}
\usepackage[all]{xy}

%\renewcommand{\sfdefault}{phv}


\usepackage{lipsum}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teo}{\scshape Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teo]{\scshape Lema}
\newtheorem{prop}[teo]{\scshape Proposición}
\newtheorem{proble}[teo]{\scshape Problema}
\newtheorem{coro}[teo]{\scshape Corolario}
%\newtheorem{lemaUrysohn}[teo]{\scshape Lema de Urysohn}

\providecommand{\ag}{\sigma\text{-álgebra}}
\providecommand{\abs}[1]{\left\lvert #1\right\rvert}
\providecommand{\x}{\{X_n\}_{n\geq 0}}
\providecommand{\n}{n\geq 0}
\providecommand{\vr}{\{X_t\}_{t\in T}}
\providecommand{\m}{\mathcal{F}_n\text{-martingala}}
\providecommand{\sbm}{\mathcal{F}_n\text{-submartingala}}
\providecommand{\sm}{\mathcal{F}_n\text{-supermartingala}}
\providecommand{\mt}{\mathcal{F}_t\text{-martingala}}
\providecommand{\smt}{\mathcal{F}_t\text{-submartingala}}
\providecommand{\spmt}{\mathcal{F}_t\text{-supermartingala}}
\providecommand{\tp}{\mathcal{F}_n\text{-tiempo de paro}}

\providecommand{\mtw}{\mathcal{F}^W_t\text{-martingala}}
\DeclareMathOperator{\cov}{cov}
\DeclareMathOperator{\Ims}{Im}

\providecommand{\ftd}{\mathcal{F}_t^d}
\providecommand{\ft}{\mathcal{F}_t}

%\newcommand{\sr}{\mathcal F_t}
%\newcommand{\mat}[1]{\mathcal{#1}}


\makeatletter
\newcommand{\opnorm}{\@ifstar\@opnorms\@opnorm}
\newcommand{\@opnorms}[1]{%
  \left|\mkern-1.5mu\left|\mkern-1.5mu\left|
   #1
  \right|\mkern-1.5mu\right|\mkern-1.5mu\right|
}
\newcommand{\@opnorm}[2][]{%
  \mathopen{#1|\mkern-1.5mu#1|\mkern-1.5mu#1|}
  #2
  \mathclose{#1|\mkern-1.5mu#1|\mkern-1.5mu#1|}
}
\makeatother
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert #1\right\rVert}

\theoremstyle{remark} 
\newtheorem{remark}[teo]{\sc Remark}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicion}[teo]{\scshape Definición}
\newtheorem{defin}[teo]{\scshape Definiciones}
\newtheorem{ejemplo}[teo]{\scshape Ejemplo}
\newtheorem{ejems}[teo]{\scshape Ejemplos}
\newtheorem{ejemsnucleos}[teo]{\scshape Ejemplos de núcleos}
\newtheorem{ejemstransicion}[teo]{\scshape Ejemplos de funciones de transición}
\newtheorem{notacion}[teo]{\scshape Notación}
\newtheorem{verificacion}[teo]{\scshape Verificación}

\newtheorem{observacion}[teo]{\scshape Observación}
\newtheorem{obs}[teo]{\scshape Observaciones}

\newtheorem{com}[teo]{\scshape Comentario}
%definido por Gpe.

%\newtheorem*{demo}{\scshape Demostración}


\newtheorem{problem}[teo]{\scshape Problema}

\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\frontmatter

%\clearpage\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline {}Prefacio}

%\chapter*{Prefacio}

\tableofcontents

%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

\mainmatter
\include{capitulo3}

\include{capitulo5}

\end{document}
